\setauthor{Минин Михаил}%08.12.15 написано

$z'= H (x, z) \ H(x, 0 ) = 0$

$H(x,z) = Az + b(x,z)$
\begin{theorem}
$\sqsupset z' = Az +b(x,z)$

$\frac{|b(x,z)|}{|z|} \rightarrow 0$ при $z \rightarrow 0$ равномерно по $x \in [x_0, \infty]$
$\exists  \lambda \in \sigma (A), Re(\lambda) >0 $
\end{theorem}
\begin{proof}
Без доказательства
\end{proof}

\begin{warning}

На рисунке изображен $\sigma (A)$, для красных собственных чисел теоремы ничего не говорят и этот случай надо рассматривать отдельно.

\includegraphics[scale = 0.2]{tex/images/lection13pic1.png}
\end{warning}

\begin{example}
Глава 2 параграф 5

$\begin{aligned}
&y'=Ay, \ n =2\\
&A \in Mat(2\times2, \mathbb{R})\\
&\lambda_1 , \lambda_2 \notin \mathbb{R} \Rightarrow \lambda_1 = \overline{\lambda_2}\\
&1)Re \lambda_1 = Re \lambda_2 >0\\
&\includegraphics[scale = 0.2]{tex/images/lection13pic2.png}\\
&\text{0 - неустойчивое т.к. чуть сдвинувшись из нулю мы уходим на бесконечность}\\
&2)Re \lambda_1 = Re \lambda_2 <0\\
&\includegraphics[scale = 0.2]{tex/images/lection13pic3.png}\\
&\text{0 - ассимптотически устойчивое т.к. сдвинувшись из нулю мы стремимся в него попасть}\\
&3)Re \lambda_1 = Re \lambda_2 = 0\\
&\lambda_1, \lambda_2 \in i\mathbb{R} \setminus\{0\} \\
&\includegraphics[scale = 0.2]{tex/images/lection7pic2.png}\\
&\text{0 - не ассимптотически устойчивое т.к. чуть сдвинувшись из нуля мы остаемся в близи нуля, но к нему не стремимся}
\end{aligned}$
\end{example}

\chapter{Уравнения в частных производных первого порядка. \checkmark}
\section{Предварительные сведения \checkmark}
\begin{theorem}
Об обратной функции

$\sqsupset f\colon U \rightarrow \mathbb{R}^n, \ U\subset \mathbb{R}^n$ - открытое

$x^0 \in U$, $f(x^0) = z^0$, $f\in C^1(U, \mathbb{R}^n)$

$det\frac{Df(x^0)}{Dx}\neq 0$

$\Rightarrow \exists V$ - окрестность $x^0$, $x^0\in V\subset U$

$W$ - окрестность  $z^0$

1)$f \colon V \rightarrow W$ - биекция

2)$\exists f^{-1} \colon W \rightarrow V, \ f^{-1}\in C^1 (W, \mathbb{R}^n)$

3)$f \in C^k \Rightarrow f^{-1} \in C^k, \ k \in \mathbb{N}$

\end{theorem}

\begin{theorem}
О неявной функции

$\sqsupset U \subset \mathbb{R}^{m+n}$ - открытое

$f \colon U \rightarrow \mathbb{R}^n$, $(x^0, y^0) \in U$

$f(x^0, y^0) = 0$, $f \in C^1(U, \mathbb{R}^n)$

$det\frac{Df(x^0, y^0)}{Dy}\neq 0$

$\Rightarrow \exists V$ - окрестность $y^0$, $W$ - окрестность $x^0$, $W\times V\subset U$

$\exists \varphi \in C^1(W, \mathbb{R}^n)$

1)$\varphi(x^0) = y^0$

2)$f(x, y) = 0 \Leftrightarrow y = \varphi(x)$

3)$f\in C^k \Rightarrow \varphi \in C^k$ $\forall (x, y)\in W \times V$
\end{theorem}

\section{Характеристики \checkmark}

$F(x, u(x), \nabla u(x)) = 0$ - уравнение в частных производных первого порядка

$x\in \mathbb{R}, \ u\colon \mathbb{R}^n \rightarrow R$ - неизвестная скалярная функция

$\nabla u \colon \mathbb{R}^n \rightarrow  \mathbb{R}^n$

$F \colon \mathbb{R}^n\times\mathbb{R}\times\mathbb{R}^n \rightarrow R \ \ (x, z, p)$ - так мы будем обозначать аргумент $F$.

Эти обозначения мы будем часто использовать дальше:

$z=u(x), \ \ p(x) = \nabla u(x)$

Далее вводим характеристику:
$\Gamma$ - поверхность в $\mathbb{R}^n. \ u|_\Gamma = g$

$\sqsupset u$ - решение  $F(x, u, \nabla u) = 0$

\includegraphics[scale = 0.5]{tex/images/lection13pic4.png}

Пусть $u$ - решение $F(x, u, \nabla u)=0$. $u \in C^2(\mathbb{R}^n)$
Введем $ x(t)\colon [a, b] \rightarrow \mathbb{R}^n$ - соединяет точку $x_0$  на $\Gamma$ с точкой $x$, в которой хотим узнать, чему равно решение.

Дальнейшие рассуждения:

$p_j= \partial_j u \Rightarrow \dot p_j(t)= \sum\limits_{k=1}^n \partial_j \partial_k u \cdot \dot x_k(t)$ - тут дифференцируем сложную функцию, тут $\partial_j = \frac{\partial}{\partial x_j}$

Теперь дифференцируем $F(x, u(x), \nabla u(x)) = 0$:

$ \frac{d F}{d x_j} = \frac{\partial F}{\partial x_j} + \frac{\partial F}{\partial z}\frac{\partial z}{\partial x_j} + \sum\limits_{k=1}^n \frac{\partial F}{\partial p_k}\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial x_j \partial x_k} = 0$

Мы берем, и предполагаем что $\dot x_k = \frac{\partial F}{\partial p_k}, тогда:$

$\dot p_j(t)= \sum\limits_{k=1}^n \partial_j \partial_k u \cdot \dot x_k(t) = - \frac{\partial F}{\partial x_j} - \frac{\partial F}{\partial z} \cdot p_j$

$z(t) = u(x(t))\Rightarrow\dot z = \sum \limits_{j = 1}^n \frac{\partial u}{\partial x_j} \cdot \dot x_j = \sum\limits_j p_j \dot x_j$

\begin{definition}
$\sqsupset F \in C^1(\mathbb{R}^{2n+1})$

Характеристическая система уравнений для уравнения в частных производных $F(x, u, \nabla u) = 0$
\end{definition}

$(1)\left\{
\begin{aligned}
&\dot x(t) = \nabla_p F(x(t), z(t), p(t))\\
&\dot z(t) = \left< p(t), \nabla_pF(x(t), z(t), p(t)) \right>\\
&\dot p(t) = - \nabla_x F(x(t), z(t), p(t)) - \frac{\partial F(x(t), z(t), p(t))}{\partial z}\cdot p(t)\\
\end{aligned}
\right.$

Где $\nabla_p $ - градиент по последним аргументам. Напоминаю, что $F(x, z, p)$

\begin{definition}
$(x(t), y(t), z(t))$ - решения системы (1) - характеристики (линии в $\mathbb{R}^{2n+1}$)

$x(t)$ - спроектированные характеристики
\end{definition}

\begin{warning}
Кривые на рисунке в начале параграфа не характеристики
\end{warning}

\begin{warning}
Если $(x(t), z(t), p(t))$ - решение системы (1) $\Rightarrow \frac{d}{d t}F(x(t), z(t), p(t)) = 0$

Пояснение:
$\sum\limits_k \frac{\partial F}{\partial x_k} \dot x_k + \frac{\partial F}{\partial z} \dot z + \sum\limits_k \frac{\partial F}{\partial p_k} \dot p_k = \left< \nabla_x F, \nabla_p F \right> + \frac{\partial F}{\partial z} \left< p, \nabla_p F\right> - \left< \nabla_p F , \nabla_x F + \frac{\partial F}{\partial z} p\right> = 0$
\end{warning}

\section{Граничные условия \checkmark}

$\sqsupset x^0 \in \Gamma, \sqsupset \Gamma = \mathbb{R}^{n-1}\times \{0\} = \{(x_1, \dots, x_{n-1}, 0)\}$

$
\begin{aligned}
&x(0) = x^0\\
&z(0) = u(x^0) = g(x^0)\\
&p(0) = \nabla u(x^0)
\end{aligned}
$

Это обозначает, что $p_i(0) = \partial_i g(x^0), i =1,\dots , n-1$

Еще у нас есть условие, что $F(x(0), z(0), p(0)) = 0$

\begin{warning}
Нужное нам $p$ по идее может не существовать или не быть единственным. Из-за того что мы не определили n-тую компоненту
\end{warning}

\begin{definition}
$(x^0, z^0, p^0) \subset \Gamma \times \mathbb{R} \times \mathbb{R}^n$ - допустимая тройка $\Leftrightarrow z^0 = g(x^0)$
\end{definition} 